那一年，遙遠的那方—西伯利亞鐵路（蒙古段）＋歐洲遊８８天

自從第一次去過旅行之後，就用成副身家瘋狂去旅行。
３年來，去過四十幾個的國家，特別喜歡用火車走過全世界，曾經搭過火車入北極圈，又冬天零下三十多度去過貝加爾湖，有機會再寫多點。
第一次ｐｏｓｔ遊記出黎，唔好相認。
希望有人睇，裡面有當年分段拆開搭火車最便宜的方法和資訊。

獻給那些年，跟我一起遊歷萬國的妳。

簡介
西伯利亞鐵路是一條貫穿歐亞洲的鐵路，原線由海參崴至莫斯科，共長９２８８公里，搭一次共需要七日六夜，於１９１６年建成，已經有１００年的歷史。另外分開三條支線，其中一條穿越三國——蒙古﹑中國﹑俄羅斯。

前言

這一趟旅行是一個三年前的約定，兩年前說好了在大家畢業時來一趟沒有完結日子的旅行——歐洲遊，結果她如期畢業，但我要延至２０１６年才畢業，就當是預支的畢業旅行。
還記得２０１２年的時候，當年在Ｙｏｕｔｕｂｅ看過黃翠如的「地平線上這個世界那些人」，她是從北京乘搭一星期的火車從北京到達莫斯科，我對這條９２８８公里的鐵路就念念不忘，一直都在找機會把它走一回，終於在這趟旅行可以實現了一半，為什麼是一半？我身邊的旅伴說不想搭這麼久火車，唯有一人讓一步，只能走到伊爾庫茨克。

２０１５。０６。１２
當天下午很熱，我打了通電話給我的旅伴，說不如我們兩天後出發，沒想到她一口就答應，旅行有時就需要這種的衝動，我立即打電話去港鐵直通車，查詢兩天後出發到北京的直通車有票沒有。

２０１５。０６。１３
她在今天跑了去紅磡站，買了兩張出發到北京的直通火車票。買票成功之後就是執拾行裝﹑換美金﹑換歐羅，只有一天，我只帶了基本的衣服鞋襪，反正頭幾站的物價不高，有什麼漏了，到時再買也可。今次沒有當背包客，帶了一個２０吋的行李箱。

準備好了，正式出發！

前住西伯利亞鐵路起點—北京。直通車之旅

２０１５。０６。１４

１５：１５分前住北京西的Ｚ９ ８次列車在紅磡站的６號月台徐徐開出，這趟旅行正式出發了。這趟直通車很有意義，人生中的第一次跟這個旅伴旅行就在２０１２年的時候，搭同一班列車出發的，這次再踏上這班列車，有種很久沒見的感覺，車上的每件陳設都很親切。

直通車上，儘管還沒有離開香港境，也是使用人民幣，車上設有一卡貴鬆鬆的餐車，如果不想被坑一筆的話，可以購買非常難吃的盒飯，一個賣二十元人民幣，還是自己準備早﹑午﹑晚餐的杯麵，我就買了一個巨無霸餐上火車當晚飯吃，當時人人看著我吃豪華大餐，而他們只是吃著杯麵，的確非常沙塵。在２４小時的車程中，特別在六月這個時份，特別多香港的畢業生去西伯利亞鐵路，只要在列車上走一轉，應該可以認識到十個﹑八個。

睡方面，分上﹑中﹑下鋪，價錢上鋪最平（＄５１７），下鋪最貴（＄５４１），而我們兩個就選擇了一個下鋪﹑一個中鋪，一來可以方便放行李，二來又因為下鋪的空間較大，可以用來坐坐，看看書，捉捉棋。車上每個鋪都有提供枕頭﹑被，還有床單，需要自己在睡覺前把床鋪好，被子還好，晚上夠暖不會冷親。

由於還沒有辦中國的入境手續，中途不能下車，也不能到月台賣食物，沿途只有看看風景消磨時間，我們在車上認識到三個同路人，於是大家一起聊聊天，不知不覺，列車就開進了北京西站——西伯利亞鐵路—蒙古段的起點。

火車上的床舖——中舖

資訊

火車隔天開出，詳細時間請參閱

購票不需要身份證明文件，只要到中旅社或港鐵在紅磡的購票櫃位

由於香港跟中國大陸分開購票系統，香港出發的在香港購買比較容易，北京出發的通常都沒有票

農曆新年前後﹑暑假火車票會以原價發售，價錢分別是上（＄５７４）﹑中（＄５８７）﹑下（＄６０１）

火車另設軟卧（＄８４１／＄９３４）及高包（頭等）（＄１０７２／＄１１９１）

軟卧是４人一個房，高包是２人一個房

餐車最低消費人民幣４０元

全程車程２４小時１５分鐘（紅磡＊九龍１５：１５—１５：３０（＋１）北京西）

注意：並沒有沐浴設備

留名

好正
有機會都想去

往外蒙古邊境——二連浩特

２０１５．０６．１５—２０１５．０６．１６

直通火車停靠北京西站，並不是北京市中心的位置，下火車後還要搭地下鐵前往北京站。出發前在網上預訂了從北京出發到二連浩特的火車票，要到北京站提取實體票，才能登車，為免出發當天才去排隊，我們一到埗就先去換票。

在北京停留了兩天，這次已經不是第一次到北京，剛好這趟旅行的起點就是第一次旅行的起點，說起來真的有意思。上次到北京很匆忙，今次恰好有兩天在北京，就再多去一次圓明園﹑鳥巢及天安門，順便緬懷一下過去。

２０１２年的時候，我還是一個目不識丁﹑剛中學畢業的小伙子，那年的六月恰好是高考放榜，在放榜前的一晚，我就跟我的旅伴一起了，第一次旅行是她嚷著要我帶她去的，那時的我連護照也沒有，沒有她，我也沒有踏出過任何一段旅程，也沒有燃起過要旅行的心，這時的我沒有什麼錢，所以第一站便選了北京﹑哈爾濱，再次回到旅程的起點，什麼景點已經不重要，最重要的是——跟我回來的還是那個她，那個率真的她。

北京正站

２０１５．０６．１７
北京每星期都只有兩班列車（Ｋ３次﹑Ｋ１９次）直達俄羅斯的首都——莫斯科，另有一班火車（Ｋ２３次）到達蒙古的首都——烏蘭巴托，但因為他們都是用國際聯運的價錢計算，而且計價是用瑞士法郎，所以他們通通都很昂貴，全程索價３０００多元人民幣，給搭飛機還要昂貴。不過，如果先搭到邊境，再自行過關，再換上國內段火車，便會便宜很多，所以我們選擇了先到邊境城市——二連浩特。 二連浩特是位於中國蒙古自治區跟蒙古國的外界，又稱是火車拉出來的城市，因為有了西伯利亞鐵路，方便經商及旅遊而建造的，也是西伯利亞鐵路——蒙古段的過關城市。

從北京到二連浩特可以坐卧鋪巴士，但這趟旅行是要以火車為主，所以沒有考慮巴士。北京到二連浩特一星期也只有兩班列車，列車時間跟Ｋ３﹑Ｋ２３車次是一樣的，因為車廂都是加掛在這兩趟列車的後面。我們乘搭的是Ｋ３車次，每逢星期三上午１１：２２發車，價錢是人民幣１２７.５元，車程１０小時左右。

Ｋ３火車的水牌

登上列車，才發現我們跟在直通車上認識的三個女生是那麼有緣份，大家也是在同一班火車上，於是我們又聊天起上來。火車沿途穿過茫茫的草原，看到無數的風車在一望無際大草原在轉，襯上金黃色的夕陽，泛起緋紅的晚霞，一直向無盡的北方向前駛，時間就停頓了，好不浪漫，可是哪有旅程是沒有終結呢？

車上沿途的風景

沿途風景雖美，但是沙塵滾滾

本來踏上這趟火車前，大家的目的地便已經是不同，有些人就只能陪你一程，只差在這一程的時間是或長或短，途中大家再投契，列車始終都會到站，始終都要分離﹑道別，能否再次遇見只能靠緣份。

跟新認識的朋友道別後，我們就要去找旅館和吃晚餐，在火車站附近，找到了一家賓館，雙人間人民幣１００元一晚，價格不算便宜還可以。到達二連已經是晚上九時多，雖然已經是夏天，但入夜後依然非常冷，只有十數度，要穿上長袖保暖。放下行李後，在附近隨便吃了個炒麵就回去倒頭大睡了。

明天，還有很多事情要處理，包括購買到蒙古的火車票。

到達二連站

資訊

Ｋ３是每週三從北京出發，Ｋ２３是每週六從北京出發，詳細時間表可以到 搜尋

如果想買全程票或任何國際車票，需要到北京國際大飯店的中國國旅購買（地址： 東城區建國門內大街９號 ），全程價錢可以參考

國內段火車購票可以到中國鐵路官網 ，不過只收國內的借記卡，如果沒有，可以到紅磡站的中鐵購買，不過會加收不定的手續費
在網上購買的火車票，必須在開車前換成實體車票，否則不能登車

到達二連站時，如果不想停留，可以到二連站的大堂購買車票到蒙古及俄羅斯，因為不知道最後有多少人登車，二連的購票口只會在星期三﹑六列車到達後營業，只賣當天車次的車票，而且絕對有足夠時間，因為蒙古的軌距跟中國的不同，列車會在二連停留三小時，進行換輪，而車上的乘客需要下車清關

下篇遊記會介紹更便宜的方法進入蒙古的首都——烏蘭巴托

國際列車時間表

好貴的國際列車價錢（二連站出發）

lau ming

火車來回定飛機返？

Lm

Dse完左諗住自己去
樓主希望寫多少少detail

火車去
之後遊左兩個幾月歐洲
飛機番黎

有問題可以問
我拆哂所有火車票咁買, 網上應該唔多人咁做
因為太浪費時間

強帖留名
用左大概幾多錢

應該是畢生難忘的體驗

lm

無啦啦咁多西伯利亞鐵路 遊記

玩左88日
3萬頭

其實好多香港人，學生去
不過搵資訊搵得好辛苦，特別係車飛既價錢同時間
當造福下後人

為前往蒙古國做好準備
２０１５．０６．１８
今天在二連有很多事情要做，首先去尋找購買火車票的地方，上篇提到在火車站內有一個售票口，不過我們不是搭Ｋ３和Ｋ２３車次，我們是搭由蒙古鐵路局開行的火車，這個售票地方在網絡上一直都找不到任何資訊，而且火車的車次﹑時間﹑價錢一直都是謎團，所以第一件事先要處理就是下一程的火車票。可是，售票處是有找到，但是沒有開門，原來跟火車站的售票處是一樣，如果當天有火車開出，才會開門，唯有待明天再買。

在迎賓路的二連招待所旁的售票處

今天是星期四，沒有開

找到了售票處之後，我們要去參觀國門，由二連市中心到達國門景區沒有直達公交車可乘，只能靠公交車（２路）轉乘計程車（約十元，看砍價能力）或者走路。中國人真的很懂賺遊客錢，把自己建造的國界變了景點，而且入場費需要人民幣４０元，還要檢查及紀錄證件，守衛相當森嚴。

進入國門，這裡能夠一睹西伯利亞鐵路離開中國，前往蒙古國的一面。這座國門還能夠給我們登到最頂，最頂有一個觀景台，可以遠眺蒙古浩翰的大草原，一望無際，搭上白雲，人那種渺小的感覺湧上心頭。

一趟剛離開中國的列車前往蒙古札門烏德

國門最頂遠眺蒙古國

除了這座國門，還可以看到用來分開兩國的界碑，為了不讓遊客偷渡，界碑還會有解放軍守著，如果你有任何動作想攀越這條界，你將會狠狠地被抓走，甚至不排除會開槍。望著明天我們就要經過的地方，心中很興奮又期待。

界碑

參觀完國門後，我們回到市中心的義烏商城，完成最後的一件事——兌換蒙古國的貨幣—蒙古圖。由於明天登上火車後，在火車上就使用蒙古圖，為免沒有錢購買所需品及補票，必須兌換一些蒙古圖。義烏商城是一個蒙古國貨物的貿易點，同樣有很多黑市大媽在賣蒙古圖，賺取差價。當時的兌換率是１元人民幣—＞３００蒙古圖，我們兌換了１９００元人民幣，即是５７萬蒙古圖，瞬間變了半個百萬富翁，好不威風。

義烏市場

義烏商城的內部

５７００００蒙古圖，做百萬富翁其實不難
把最後的事情做完之後，吃了個晚飯，到超市購買一些火車上的必需品，回酒店就睡了，明天還要九點起床去搶火車票，忘了起床又要再多等一天。

食物

二連的食物較中國其他地方貴，吃一個飯最便宜都要人民幣１５元，可是這裡沒有什麼蔬菜，肉類為主，不過羊肉不貴。

香菇雞飯（人民幣１５元）

孜然羊肉飯（人民幣１７元）

資訊

義烏商城有很多大媽賣蒙古圖，兌換率並非一樣，有便宜有貴，建議跑多幾個大媽問價，當時最低有大媽開聲１元人民幣換２５０蒙古圖

蒙古圖鈔票通常最大面額是２００００蒙古圖（６７元人民幣）

換錢後不用擔心蒙古圖真假，因為一張２００００圖的鈔票不能買到很多東西，沒有蒙古人像香港人會驗鈔，不過要當面數清楚大媽有沒有數錯數，畢竟換了很多張鈔票

國門景區由市中心走路去要１小時，大約５公里左右，沿途十分荒蕪，沒有補給及洗手間

二連的全景

support